警察不是磨心 : 所謂警隊，其實是軍隊

文 : 羅秉祥

自從 6.12 以來，香港烽煙四起，槍聲不絕（不同的槍），主要來自警方。示威者也會在街頭縱火，有時黑煙瀰漫。這裏不是「如戰地般烽火連天」，這裏就是真實的戰場。

戰爭的定義

我們通常對「戰爭」理解為「兩國之間的公然武裝衝突」。但這只是一個知其然而不知其所以然的膚淺理解。全世界最著名及最有影響力的戰爭理論著作，是由克勞塞維茲（Carl von Clausewitz，1781-1831）所寫的《戰爭論》。此鉅著的第一卷、第一章的題目就是「戰爭是甚麼」。第 24 段的題目最廣為人知：「戰爭只是政治用另一種方式的延續」。換言之，在國際關係中，兩國之間的政策爭執若不能和平化解，就以武力來延續及解決。這種化解爭執的方式，就是「只有強權，沒有公理」。因此在同一章第 2 節克勞塞維茲說：「戰爭就是以武力強屈反對者遵行我們的意志」。

當代加拿大學者 Brian Orend 把克勞塞維茲的定義略作修改，因為踏進 21 世紀，國際間的戰爭，並不限於國家。「我們應把戰爭理解為兩個或以上政治群體之間的事實上、有意圖，及廣泛的軍事衝突」（《戰爭的道德》The Morality of War, 2013, 頁 2）「嚴格及終極地，戰爭是群體之間對於管治的鬥爭。戰爭是以暴力方法確定在一個領土上，誰才可以決定其事務」（頁 3）。香港現在不就是面對這個問題嗎？

香港處於半戰爭狀態

按上述的理解，筆者認為香港現正處於一個半戰爭狀態中，理由如下：

首先，是雙方的武裝衝突。從 6.12 開始，五個月來警察無休止以巨大武力（警棍、催淚彈、皮袋彈、橡膠子彈、實彈、藍色化學液體）對付示威者。經歷過 6.16 二百萬人和平遊行後林鄭政府仍然冥頑不靈，7.1 抗爭者攻入立法會大廳，寫上大字：「是你教我們和平遊行是沒用的」。勇武抗爭者開始以有限武力反擊，而不甘於乖乖地遊行後回家。剛開始，在和平示威後，穿上 full gear 的勇武示威者衝擊警察防線。之後，他們騷擾警署，投擲雜物及汽油彈。7.14 在沙田新城市廣場中庭，示威者與襲擊他們的警察互相毆打，以雨傘與拳頭對抗警棍及胡椒。之後類似事件就不斷上演。

其次，雙方為何有武裝衝突？是因為政治。「戰爭只是政治用另一種方式的延續」。市民屢次群起反對《逃犯條例》修訂，林鄭當時堅持不撤回已經進行一讀的法案。如何打破這個政治僵局？於是政府動用警察武力去鎮壓，試圖把反對聲音鎮壓下去，擇日把這個「擱置」或「壽終正寢」的一讀法案再提出二讀。可是市民不甘心就範，勇武抗爭者走上街頭與警察周旋，和理非與勇武派不割席。市民一致要求「政治問題，政治解決」，但林鄭政府選擇以武力來延續其政治主張，「政治問題，武力解決」，不惜與民一戰。正如克勞塞維茲對戰爭的定義所說，「戰爭就是以武力強屈反對者遵行我們的意志。」但這訴之「只有強權，沒有公理」的野蠻作風，市民當然憤怒反抗。

第三，這是兩個政治群體之間的衝突。表面上，這是香港絕大多數市民與林鄭政府之間的衝突；深層裡，是香港絕大多數市民與中國共產黨這兩個政治群體的衝突，真正爭執的問題不只是「送中條例」，而是一國兩制、高度自治。有些人把香港市民的抗爭描黑為「爭奪特區管治權」，但香港抗爭市民的政治要求很簡單：還我中英聯合聲明內的承諾，還我一個原汁原味的基本法。這場衝突，是雙方就香港如何管治之爭。衝突的焦點不是港獨，而是現在的中國政權，是否該尊重三十多年前鄧小平同志帶領的政權之莊嚴承諾？

從 7 月中到現在，香港都在一個半戰爭狀態中。還好，這不是一個全面內戰，因為 (1) 與全副武裝的警察不同，示威者沒有攜帶武器；在不同的示威現場，示威者只是掘起行人路上的磚頭，或偶爾在路旁發現的鐵支，投擲警察。有極少數的示威者，帶備汽油彈，但沒有什麼殺傷力。(2) 雙方都小心翼翼，不敢在眾目睽睽下打死對方一個人，因為會有極大民憤。(3) 示威者對付警察的方式，頂多只是拋汽油彈進警署外牆內，對警察或警署沒有任何損傷，也沒有主動襲擊警察。他們只是在街頭示威，設路障阻路，影響交通；警察來驅散或拘捕，他們就逃走。有手足被捕，才主動襲擊作拘捕的警員，以營救手足。所以他們通常只是被動式與警察衝突。警察不來，現場完全平靜。

警察不是磨心

香港處於戰爭狀態，最關鍵是香港警察的角色。香港警察（特別是防暴、速龍）已經搖身一變成為一個準軍事（paramilitary）部隊。他們已經偏離警察執法的正當軌道：拘捕、落案、提供證據給政府司法部門去起訴疑犯。從 6.12 開始，香港市民對警察不專業的執法非常不滿。網上曾經廣泛流傳一個提醒，說：

再講、再講第一萬次，不論政治立場，一個警察覺得對方犯法，可以拘捕他，但不可以毆打他，用暴力傷害到他，甚至讓他有機會終身殘障，這是一個文明社會最基本的法治與良知底線。

你覺得年輕人犯了法，所以贊成警察用暴力懲誡？Sorry，法律賦予香港警察的權力只是執法，而不是判罪，更不是施行刑罰，何況香港的刑罰，都多都只有監禁，而並沒有任何一項是要對犯法者判以暴力懲誡的，即是年輕人現在所受到的對待，是已經超越了任何一個頭號重犯，因為無論罪行再重的罪犯，在香港都不可以受到這種對待。

簡單來說，現在警方所做的，已經完全凌駕了所有法律，司法機關，甚至政府所擁有的權力。政治問題，政治解決；警方覺得對方犯了法，就是法律問題，應該交予法律解決。從來沒有一個選項，是警察有權力用暴力解決。

但是自 9 月以來，筆者再沒有在社交媒體看到這個提醒，因為大家都對警察絕望了。不少人常說警察情緒失控，胡亂打人（在街上拘捕過程中，及拘留在警署期間打到骨折及重傷）。但筆者的觀察是，香港警察雖然穿的制服是警察，但在執行任務時已經搖身一變成為一個準軍事部隊。軍隊在戰場打仗的任務很簡單，上戰場，目的就是要襲擊對方，傷害他們，使他們失去還擊能力。（正如前述，他們還不敢在眾目睽睽下殺死一個示威者。）因此，自 6.12 以來，香港警察執行任務的方式，時常以襲擊示威者為目標。不幸被他們抓到的，就是戰俘，必須對他們進行酷刑，使他們受傷及受驚，以後不敢再出來。前線警察似乎非常享受這個戰爭任務，時常耀武揚威（如那個光頭警長），完全不是 「磨心」。他們視不乖乖聽政府話的市民「威脅國家安全」，因此成為國家的敵人，要襲擊暴力鎮壓他們；這是內地的思維，香港市民已原地「送中」。（正如筆者在這個系列第一篇文章所解釋，香港警隊已經成為香港的一個龐大「私了」集團。）再加上，大概從 8 月開始，香港警察就開始在公開場合以「曱甴」形容示威者。他們對示威者採取的行動，就是「打曱甴」。這是打仗，不是執法。11.11 一個交通警於西灣河，在沒有任何威脅之下，先用槍口緊貼白衣青年的心臟位置，再鳴槍近距離射擊黑衣青年肚部，就是這個「打曱甴」心態的具體呈現。林鄭在 11.11 記者會說：「不能接受有人形容警隊失控」，因為她心知肚明，所謂警隊，其實是軍隊。市民以為他們的任務是執法，所以說他們失控；但他們真正的任務是打仗，「曱甴」是抵打的，何失控之有？

林鄭政權啟動暴力升級惡性循環

這將會是一個漫長的內戰。大部分香港市民都不願認命當順民，仇視警察情緒濃厚，抗爭暴力升級。8 月後，這個抗爭運動已在全香港不同社區蔓延，愈演愈烈，催淚煙四起，連中環金融區及平靜的大學校園也不能倖免。正如前述，雙方一直都小心翼翼，不敢在眾目睽睽下打死對方一個人，因為會有極大反響。然而，周梓樂在 11.8 傷重離世，引起極大民憤，導致 11.11 大爆發，各區日夜戰況激烈。警察也沒有必要地，第二次開實彈槍，嚴重打傷一個手無寸鐵的年輕人。醫管局表示，是日共有 128 人送院，分別為 93 男 35 女。傷者年齡由 4 個月大的嬰兒到 83 歲不等。筆者估計，他們大部分都是被警察打傷的。

政治問題，應該政治解決。相反，以武力及子彈解決政治問題，就是戰爭行為；如克勞塞維茲所說，「戰爭就是以武力屈服反對者遵行我們的意志」。林鄭政府以戰爭手段逼市民屈服：毆打、扑頭、跪頸、射爆眼、兜面噴胡椒、噴藍色化學武器液體。部分示威者以武力來奉陪，其中也有過火之處（如馬鞍山有男子被人淋易燃液體點火燒傷）。這是政府 5 個月來全力支持警察肆無忌憚濫用暴力，所導致的暴力升級惡性循環。香港目前陷於半內戰之中，社會動盪，經濟衰退，最大元兇就是林鄭政權及其主腦。

我想問不知還剩多少羞恥之心的香港特首：妳縱容警隊這個「打曱甴」心態，要警察打死、打殘幾多隻「曱甴」，示威者報復「禍必及妻兒」幾多個，妳才肯煞停這個暴力升級惡性循環？煞停這個內戰？

係軍政府、政府軍